\chapter*{Úvod} % SEM NESAHEJTE!
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod} % SEM NESAHEJTE!
\markboth{Úvod}{Úvod}
Predkladaná bakalárska práca sa zaoberá štúdiom znečistenia životného prostredia využitím neutrónovej aktivačnej analýzy (NAA) environmetnálnych vzoriek, konkrétne húb, na školskom reaktore VR-1. Neutrónová aktivačná analýza je analytická metóda, ktorá umožňuje stanovenie prvkového zloženia vzoriek. Využíva sa pri nej ožarovanie vzoriek neutrónmi, po ktorom nasleduje meranie gama spektier na detektoroch. NAA umožňuje nedeštruktívne skúmanie vzoriek, čo patrí medzi jej hlavné výhody. Zo spomenutého dôvodu má široké využitie v~rôznych oblastiach, ako je geológia, archeológia, forenzné a~environmentálne vedy, medicína, výživa a~mnoho ďalších. Medzi ďalšie výhody NAA patrí schopnosť stanovenia viacerých prvkov v~jednom meraní a~tiež prvkov so stopovým množstvom. NAA ďalej umožňuje vykonávať ako kvalitatívnu tak aj kvantitatívnu analýzu vzoriek a obidve metódy boli v~predkladanej práci použité.

Pre zber vzoriek bolo zvolených päť lokalít na území Slovenska, Českej republiky a~Rakúska a~zbierané boli dva druhy húb. Po príprave vzoriek na experimenty NAA v~spolupráci s~vedúcim práce, boli vzorky ožiarené v~poli neutrónov na školskom reaktore VR-1. Následné spektrometrické merania boli vykonané v~priľahlom NAA laboratóriu na dvoch polovodičových HPGe detektoroch. Na základe nameraných spektier bola vykonaná kvalitatívna a~kvantitatívna analýza. Okrem gama-spektrometrie bola na jednom z~detektorov vykonaná aj energetická a~účinnostná kalibrácia, ktorá je pre správnosť ďalších meraní nevyhnutná. Kalibrácia bola vykonaná pomocou vhodne zvolených kalibračných žiaričov pre štyri použité geometrie.

Stanoveniu zloženia vzoriek predchádzalo zoznámenie s~metódou neutrónovej aktivačnej analýzy, jej princípmi a~tiež so školským reaktorom VR-1. Pre možnosť porovnania výsledkov vlastných experimentov bolo nutné dohľadať experimenty iných autorov sústreďujúce sa na NAA húb a~stanovenie ich zloženia na výskumných reaktoroch vo svete. 

Celá bakalárska práca je rozdelená do piatich kapitol. Prvá kapitola sa zaoberá teóriou aktivačnej analýzy a~princípmi jej merania. Sú v~nej spomenuté rôzne metódy NAA, fyzikálny aparát a~taktiež neutrónové interakcie, neutrónové zdroje a~využitie metódy v~mnohých oblastiach. Druhá kapitola je venovaná gama-spektrometrii, konkrétne interakciám gama žiarenia s~látkou, medzi ktoré patrí okrem iného fotoefekt, Comptonov rozptyl a~tvorba elektrón-pozitrónových párov. Ďalej sú v~nej charakterizované polovodičové a~scintilačné detektory, ktoré sa v~gama-spektrometrii využívajú. Tretia kapitola obsahuje zhrnutie štyroch experimentov analýzy environmentálnych vzoriek z Českej republiky aj zo zahraničia, konkrétne z~Nemecka, Kórey a~Brazílie. Vo všetkých prípadoch ide o~analýzu húb pomocou NAA na výskumných reaktoroch. Štvrtá kapitola popisuje ako energetickú, tak aj účinnostnú kalibráciu detektora a~kalibračné žiariče v~nej použité. Nachádzajú sa v~nej tiež grafy a~údaje výsledných kalibračných kriviek. Posledná, piata kapitola je venovaná vlastnému experimentu na reaktore VR-1, ktorý tvorí jadro práce. Obsahuje stručný popis školského reaktora a~ožarovacích experimentov a~výsledky získané z~neutrónovej aktivačnej analýzy. V~neposlednom rade je v~nej charakterizované neutrónové pole pomocou reakčných rýchlostí aktivačných fólií.

V závere je uvedené zhrnutie celej práce s prezentáciou a diskusiou nadobudnutých výsledkov obsiahnutých z experimentov aktivačnej analýzy húb na reaktore VR-1.
